% Felipe Muñoz Casasola
% This is free and unencumbered software released into the public domain.

% Anyone is free to copy, modify, publish, use, compile, sell, or
% distribute this software, either in source code form or as a compiled
% binary, for any purpose, commercial or non-commercial, and by any
% means.

% In jurisdictions that recognize copyright laws, the author or authors
% of this software dedicate any and all copyright interest in the
% software to the public domain. We make this dedication for the benefit
% of the public at large and to the detriment of our heirs and
% successors. We intend this dedication to be an overt act of
% relinquishment in perpetuity of all present and future rights to this
% software under copyright law.

% THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND,
% EXPRESS OR IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF
% MERCHANTABILITY, FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT.
% IN NO EVENT SHALL THE AUTHORS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR
% OTHER LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE,
% ARISING FROM, OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR
% OTHER DEALINGS IN THE SOFTWARE.

% For more information, please refer to <https://unlicense.org/>

\documentclass{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage{microtype}
\usepackage[pdfusetitle]{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Si no puede fallar minted
% Para que recupere el archivo de la caché se añade el frozencache
%\usepackage[frozencache=true]{minted}
\usepackage{minted}

\title{Gestor de ventanas}
\author{Felipe Muñoz Casasola}
\date{27 de septiembre de 2025; revisado el 21 de febrero de 2026}

\begin{document}
    \maketitle
    \clearpage
    \tableofcontents
    \clearpage
    
    \section{Dónde actualizar y encontrar el gestor de ventanas actual}
    El gestor de ventanas que utilizo es dwm, un gestor de ventanas simple escrito en C con la capacidad mínima indispensable para hacer las tareas cotidianas. La página web oficial es \href{https://dwm.suckless.org/}{esta}, y desde aquí puedo descargar las siguientes versiones. Los \textit{patches} son los complementos que puedo agregar al gestor de ventanas. No obstante, muchos están desactualizados, por lo que es mejor no usar nunca ninguno.

    También tengo instalado el dmenu, el programa que me permite cuando pulso \texttt{Win} + \texttt{p} ejecutar comandos. También tiene \textit{patches}, pero tampoco son recomendables. En la misma página anterior se puede encontrar un enlace para descargar la última versión de dmenu.

    Para instalar nuevas versiones, debo descargar el zip con el programa, descomprimirlo (el gestor de ventanas se encuentra en la carpeta \texttt{\$HOME/Documentos/Gestión del sistema/Gestor de ventanas/}) y copiar el archivo \texttt{config.h} de la versión anterior a la nueva, que es donde se contienen mis ajustes de colores y de atajos del teclado.

    \section{Configuración del gestor de ventanas}
    
    \subsection{Atajos del teclado}
    \begin{table}[h]
    	   \begin{tabular}{cc}
    	   	   \midrule
		   Atajo	&	Acción	\\
		   \midrule

		   \texttt{Win} + \texttt{z}	&	Abrir Lf	\\
           \texttt{Shift} + \texttt{Win} + \texttt{z}   &   Abrir Lf como superusuario  \\
           \texttt{Win} + \texttt{q}    &   Abrir el gestor de archivos gráfico \\
		   \texttt{Win} + \texttt{n}	&	Abrir el navegador Mullvad	\\
		   \texttt{Shift} + \texttt{Win} + \texttt{t}	&	Abrir Tor	\\
		   \texttt{Shift} + \texttt{Win} + \texttt{a}	&	Apagar	\\
		   \texttt{Shift} + \texttt{Win} + \texttt{r}	&	Reiniciar	\\
		   \texttt{Impr Pant}	&	Hacer captura de pantalla	\\
		   \texttt{Shift} + \texttt{Win} + \texttt{l}	&	LibreOffice	\\
		   \texttt{Shift} + \texttt{Win} + \texttt{c}	&	KeePassXC	\\
		   \texttt{Win} + \texttt{v}	&	Configurar el volumen	\\
		   \midrule
    	   \end{tabular}
    \end{table}

    \subsection{xinitrc}
    Este es el archivo que se ejecuta al iniciar sesión cuando arranca el sistema. Este archivo debe iniciar dwm. Se encuentra en \texttt{/etc/xdg/dwm/} y tiene el siguiente contenido:

    \inputminted[breaklines, breakanywhere, breaksymbolleft="", breaksymbolright="", breakanywheresymbolpre="", breakanywheresymbolpost=""]
    {bash}{inc/xinitrc}
    
    Si la variable \texttt{GTK\_THEME} no está puesta, entonces no se activa el modo oscuro por defecto en el sistema, y las aplicaciones detectan que el tema por defecto del sistema es el modo claro. Hay que establecer la distribución del teclado, si no tampoco funciona correctamente.

    \subsection{Barra de estado}
    Para configurar la barra de estado en dwm hay que crear un script, que provoca que se ponga la barra de estado,
    el archivo \texttt{xinitrc} se asegura de que se ejecuta cada cierto tiempo (mirar las líneas
    correspondientes a la ejecución del programa)
    . Si el tiempo de espera es menor, o no lo hay, la barra no funciona correctamente.
    Nótese que está muy mal hecho el programita de la barra, es posible que dependiendo
    del sistema (más bien, de la cantidad de cifras de los números de uso de memoria, CPU, red,
    etc.) no funcione y haya que retocar los números que aparecen en los \texttt{cut}.

    El contenido de \texttt{\$HOME/.barra/barra.sh} es el siguiente:

    \inputminted[breaklines, breakanywhere, breaksymbolleft="", breaksymbolright="", breakanywheresymbolpre="", breakanywheresymbolpost=""]
    {bash}{inc/barra.sh}

    Nota: los iconos se han cambiado por sus códigos Unicode, porque \LaTeX{} no
    me permite ponerlos, busca alguna guía en la página de las NerdFonts sobre
    cómo introducirlos en vim. Aunque \href{https://jdhao.github.io/2020/10/07/nvim_insert_unicode_char}
    {aquí}, archivado \href{https://web.archive.org/web/20250115064631/https://jdhao.github.io/2020/10/07/nvim_insert_unicode_char};
    se explica también cómo hacerlo. Basta buscar los códigos \textit{unicode}
    en la página de las NerdFonts y buscar en esa guía cómo insertarlos. La
    fuente que he usado es la 0xProtoNerdFont. Y todas las fuentes que estén
    bajo esa carpeta estarán instaladas para mi usuario y se podrán usar.

    Como se puede ver, el comando \texttt{xsetroot} es el que establece el texto de la barra.
    Lo de esperar otros dos segundos es para evitar  que la barra se vea mal.
    Para que funcione la barra hace falta la fuente 0xProtoNerdFont-Regular instalada,
    pues los iconos que usa son de esa fuente. Actualmente, esa fuente se encuentra en \texttt{\$HOME/.fonts/0xProtoNerdFont-Regular.ttf}.

    Actualmente los iconos del volumen no funcionan bien (el icono marca como si
    tuviera volumen aunque no lo tenga). Está muy mal hecho y deberé
    reescribirlo en algún otro lenguaje o hacer algo para que sea portable.
    
    \subsection{Configuración de dwm}
    La configuración de dwm es el archivo \texttt{\$HOME/Documentos/Gestión del sistema/\-Gestor de ventanas/dwm/config.h} que tiene a día de hoy el siguiente contenido:

    \inputminted[breaklines, breakanywhere, breaksymbolleft="", breaksymbolright="", breakanywheresymbolpre="", breakanywheresymbolpost=""]{c}{inc/config.h}
    
    Una ayuda útil sobre la configuración de dwm es la wiki de ArchLinux (de donde he sacado la mayoría de la información).
    Para establecer los cambios, una vez modificado el archivo de configuración, hay que ejecutar los siguientes comandos en el mismo directorio: \texttt{make} y \texttt{sudo make install}, lo mismo aplica para los cambios en dmenu.

    \subsection{Configuración de dmenu}
    El archivo de configuración de dmenu es \texttt{\$HOME/Documentos/Gestión del sistema/Gestor de ventanas/dmenu/config.h} que tiene el siguiente contenido:

    \inputminted[breaklines, breakanywhere, breaksymbolleft="", breaksymbolright="", breakanywheresymbolpre="", breakanywheresymbolpost=""]
    {bash}{inc/config-dmenu.h}
    
    \subsection{Emulador de terminal}
    Al principio usaba otra terminal del mismo grupo de desarrolladores de dmw y dmenu, llamada st, pero aparte de que todavía no estaba en la versión 1.0, era incómoda para trabajar
    y después de alguna actualización del sistema dejó de funcionar, luego ahora mismo uso \texttt{qterminal}.

    \subsection{Lf}
    Instalar \texttt{lf} desde los repositorios y seguir las instrucciones del
    manual.

    \subsection{Listar DWM en la lista de posibles gestores de escritorio a
    ejecutar}
    Tengo que copiar el archivo \texttt{dwm.desktop} en la carpeta
    \texttt{/usr/share/xsessions}.

	\subsection{Error al iniciar el agente de autenticación}
	En algunos entornos de escritorio el agente de autenticación no se inicia
	automáticamente si no se inicia el entorno de escritorio. En dichos casos
	se puede añadir al \texttt{xinitrc}.

	\section{Fuentes}
	\begin{itemize}
		\item Wiki de ArchLinux: \href{https://wiki.archlinux.org/title/Dwm}
		{https://wiki.archlinux.org/title/Dwm}, archivado \href{https://web.archive.org/web/20260217235550/https://wiki.archlinux.org/title/Dwm}
		{aquí}.
		\item Wiki de Gentoo: \href{https://wiki.gentoo.org/wiki/Dwm}
		{https://wiki.gentoo.org/wiki/Dwm}, archivado \href{https://web.archive.org/web/20260209204730/https://wiki.gentoo.org/wiki/Dwm}
		{aquí}.
	\end{itemize}
    
\end{document}
